%!TEX root = /Users/dbreuer/Documents/Work/_FH/_Master/master_thesis/Main/Master Thesis.tex

\chapter{Einleitung} % (fold)
\label{cha:einleitung}

  Im Titel der vorliegenden Arbeit wird bereits herausgestellt, dass eine Architektur von der Konzeption über die prototypische Implementierung bis hin zu einer ersten Validierung betrachtet wird. Dabei soll die Architektur dienstorientiert aufgebaut sein und sich für die Realisierung von Multimediaanwendungen eignen.
  
  In dieser Arbeit wird dazu zunächst allgemein in die Thematik der Dienstorientierung eingeführt und die jeweiligen Besonderheiten im Zusammenhang mit Multimediaanwendungen dargelegt. Im weiteren Verlauf wird die Architektur prototypisch umgesetzt und auf Grund der Implementierung eines Anwendungsszenarios validiert.

\section{Motivation} % (fold)
\label{sec:motivation}

  Die Motivation zu dieser Arbeit ist durch das COSIMA\abk{COSIMA}{Cologne Service-Oriented Integrated Multimedia Architecture}-Projekt begründet, welches im Rahmen des Wahlpflichtfaches \emph{Modellierung in audio-visuellen Medien} an der Fachhochschule Köln entstanden ist. Das COSIMA-Projekt soll eine verteilte, dienstorientierte Architektur zur Realisierung von Multimediaanwendungen zum Ergebnis haben.
  
  Da bis zu diesem Zeitpunkt ausschließlich konzeptionell an diesem Projekt gearbeitet wurde, bestand der dringende Bedarf einer ersten prototypischen Implementierung und eine anschließende Validierung des bis dato Konzipierten durchzuführen. Da COSIMA als langfristiges Projekt ausgelegt ist, ist es zu diesem Zeitpunkt notwendig, eine erste Überprüfung durchzuführen, bevor weitere konzeptionelle Arbeiten vorgenommen werden.
  
  Das szenariobasierte Vorgehen, dass der Validierung zu Grunde liegt, wurde motiviert durch die Neuartigkeit des Projekts und der damit verbundenen Unerfahrenheit bei der Konstruktion entsprechender Anwendungen. Der Einsatz von Szenarien soll helfen, diese Unerfahrenheit zu einem gewissen Grad zu kompensieren.

% section motivation (end)

\section{Zielsetzung und Aufgabenstellung} % (fold)
\label{sec:zielsetzung_und_aufgabenstellung}

  Diese Arbeit verfolgt zwei wesentliche Ziele, von denen sich eines direkt aus dem Titel ableiten lässt, das andere ergibt sich aus dem COSIMA-Projekt selbst:

  \begin{enumerate}
    \item Es soll überprüft werden, inwiefern sich die bis zu diesem Zeitpunkt konzipierte Architektur von COSIMA für den Einsatz als dienstorientierte Architektur für Multimediaanwendungen eignet. 
    \item Das zweite Ziel ist, dass die Ergebnisse dieser Arbeit, vor allem die prototypische Implementierung, einen Rahmen für weitere Arbeiten geben sollen.
  \end{enumerate}
  
  Diese Ziele werden operationalisiert und ergeben damit konkrete Aufgaben, die es im Rahmen dieser Arbeit zu erfüllen gilt. Die Erledigung der einzelnen Aufgaben hat dementsprechend die Zielerreichung zur Folge. Am Ende dieser Arbeit kann jedoch keine binäre Aussage über die Vollständigkeit oder Korrektheit der durchgeführten Implementierung getroffen werden, denn auch Teilergebnisse müssen dabei berücksichtigt bleiben.
  
  Zunächst ist es notwendig die konzipierte Architektur und ihre wesentlichen Komponenten im Einzelnen vorzustellen und zu diskutieren. Daraus lassen sich die einzelnen Elemente ableiten, die später implementiert werden müssen.
  
  Um überhaupt eine Aussage über die Eignung der Architektur für die Umsetzung von Multimediaanwendungen treffen zu können, muss eine entsprechende Anwendung realisiert werden. Zu diesem Zwecke wird zunächst ein Szenario entwickelt, in dem diese Anwendung eingebettet wird. Zur Realisierung dieser Anwendung muss demzufolge zunächst die Architektur selbst implementiert werden.
  
  Am Ende wird somit ein Prototyp der Architektur entstanden und das Szenario entsprechend umgesetzt sein. An diesem Punkt lässt sich feststellen, ob sich die Architektur für den geplanten Einsatz eignet oder nicht.
  
  Für die Erreichung des zweiten Ziels ist vor allem notwendig, dass die Implementierung so ausgeführt und dokumentiert wird, dass nachfolgende Arbeiten nach kurzer Einarbeitungszeit darauf aufsetzen können. Das Szenario sollte so breit ausgelegt sein, dass es ebenfalls für weitere Arbeiten als Grundlage dienen kann.
  
% section zielsetzung_und_aufgabenstellung (end)

\section{Abgrenzung} % (fold)
\label{sec:abgrenzung}

  In der vorliegenden Arbeit soll das COSIMA-Projekt und dessen Architektur horizontal betrachtet und implementiert werden. Es fand keine detaillierte Einzelbetrachtung bestimmter Charakteristika, wie etwa \emph{Synchronisation} oder \emph{Streaming} statt. Aus diesem Grund ist das Ergebnis auch nicht eine vollständige Umsetzung der Gesamtarchitektur, wohl wurde aber eine solide Implementierung geschaffen, die es weiterführenden Projekten erlaubt, bestimmte Bereiche vertikal zu implementieren. Ebenso konnten nicht-funktionale Aspekte wie etwa \emph{Skalierbarkeit} oder \emph{Wartbarkeit} keine Berücksichtigung finden.

% section abgrenzung (end)

\section{Aufbau der Arbeit} % (fold)
\label{sec:aufbau_der_arbeit}

  Zunächst wird in das COSIMA-Projekt eingeführt und die Konzeption der zugrunde liegenden Architektur vorgestellt ($\to$ Kapitel \ref{cha:eine_dienstorientierten_multimediaarchitektur}). In diesem Zuge werden ebenfalls die zentralen Begriffe \emph{Architektur}, \emph{Dienstorientierung} und \emph{Multimedia} definiert.
  
  Im Anschluss daran wird eine Einführung in szenarienbasiertes Vorgehen im Allgemeinen gegeben und im Speziellen welche Methode in dieser Arbeit verwendet wurden. Des Weiteren wird das Szenario vorgestellt, gegen das die prototypische Realisierung validiert werden soll ($\to$ Kapitel \ref{cha:szenario}).
  
  Im nachfolgenden Kapitel werden sowohl die prototypische Implementierung der Architektur von COSIMA selbst, als auch die Umsetzung des zuvor beschriebenen Szenarios auf Basis dieser Architektur ($\to$ Kapitel \ref{cha:prototypische_realisierung}) diskutiert.
  
  Die Ergebnisse und Erkenntnisse, die sich aus der Validierung der beiden Implementierungen ergeben haben, finden sich in Kapitel \ref{cha:validierung_der_architektur}. Hier findet zudem eine Einordnung des Begriffs \emph{Validierung} statt.
  
  Die Arbeit schließt mit einer Zusammenfassung und kritischen Bewertung der wesentlichen Aspekte. Ebenso wird an dieser Stelle ein Ausblick gegeben, welche nächsten Schritte als sinnvoll zu erachten sind, um das COSIMA-Projekt voranzutreiben ($\to$ Kapitel \ref{cha:fazit}).
  
% section aufbau_der_arbeit (end)

% chapter einleitung (end)